\input{../common_header.tex}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\usepackage{cancel}

\lhead{Дифференциальные уравнения}
\rhead{Неделя 11}

\begin{document}

\section{Дифференциальные уравнения}

$$
\int{f(x)dx} = F(x) + C
$$

есть решение ДУ разрешённого относительно производной

$$
y' = f(x)
$$

Другие примеры:

$$
y' -2y = 0
$$

$$
y'' - y' + y = 7
$$

Наивысший порядок производной --- порядок уравнения

\section{Задача Коши}

Задача Коши: ДУ + начальные условия

$$
\begin{cases}
y' = 3x \\
y(1) = 5
\end{cases}
$$

Решением ДУ является семейство функций вида

$$
y(x) = \frac{3x^2}{2} + C
$$

однако

$$
\frac{3\cdot 1^2}{2} + C = 5
$$

откуда

$$
C = 5 - \frac{3}{2} \to C = \frac{7}{2}
$$

а следовательно решением задачи является конкретная функция

$$
y(x) = \frac{3x^2}{2} + \frac{7}{2} = \frac{3x^2 - 7}{2} 
$$

\section{ДУ с разделяющимися переменными}

$$
y' = f(x)g(y)
$$

Почему они так называются?

$$
\frac{dy}{dx} = f(x)g(y)
$$

$$
\frac{dy}{g(y)} = f(x)dx
$$

Переменные y и х разделились и сгруппировались в левой и правой частях уравнения. Решением будет

$$
\int{\frac{dy}{g(y)}} = \int{f(x)dx}
$$

Проблемы могут возникнуть только со случаями, когда $g(y) = 0$

Пример:

$$
y' = \frac{y}{x+3}
$$

$$
\frac{dy}{dx} = \frac{y}{x+3}
$$

Помножим обе части на $dx$, поделим на $y$:

$$
\frac{dy}{y} = \frac{dx}{x+3}
$$

Интегрируем

$$
\int{\frac{dy}{y}} = \int{\frac{dx}{x+3}}
$$

откуда

$$
\ln{|y|} = \ln{|x+3|} + C
$$

однако имея логарифмы в решении, правильнее будет оформить так и константу:

$$
\ln{|y|} = \ln{|x+3|} + \ln{|C|}
$$

Поскольку $\ln{x} + \ln{y} = \ln{xy}$

$$
\ln{|y|} = \ln{|C(x+3)|}
$$

откуда

$$
y = C(x+3)
$$

где C --- любое число. Однако деля на $y$ мы отбросили случаи, когда $y=0$. Посмотрим на эти случаи отдельно:

$$
\Big(\frac{0}{x+3}\Big)' = 0' = 0
$$

Решение в виде константной функции $y(x) = 0$ нам тоже подходит!

\section{Линейные дифференциальные уравнения}

ЛДУ первого порядка:

$$
y' + f(x)y = g(x)
$$

Если $g(x) = 0$ --- это однородное уравнение

Однородное ЛДУ первого порядка решается методом разделения переменных

$$
y' + f(x)y = 0
$$

$$
\frac{dy}{dx} = -f(x)y
$$

$$
\frac{dy}{y} = -f(x)dx
$$

откуда

$$
\ln{|y|} = -\int{f(x)dx} + \ln{|C|}
$$

а следовательно

$$
y = Ce^{-\int{f(x)dx}}
$$

Неоднородное ЛДУ первого порядка решается методом разделения переменных в сочетании с методом вариации постоянной. Сначала решается однородное уравнение (как будто $g(x) = 0$), затем

$$
y = Ce^{-\int{f(x)dx}} \to y = C(x)e^{-\int{f(x)dx}}
$$

Где $C(x)$ подбирается таким образом, чтобы исходное уравнение соблюдалось:

$$
C'(x) = g(x)e^{\int{f(x)dx}}
$$

$$
C(x) = \int{g(x)e^{\int{f(x)dx}}dx} + C_i
$$

Пример:

$$
xy' - 2y = 2x^2
$$

Приведение к неоднородному виду:

$$
y' - 2\frac{y}{x} = 2x
$$

Закроем глаза на правую часть ($... = 2x$), решаем однородное ЛДУ:

$$
y' - 2\frac{y}{x} = 0
$$

$$
\frac{dy}{dx} - 2\frac{y}{x} = 0
$$

$$
\frac{dy}{dx} = 2\frac{y}{x}
$$

$$
\frac{dy}{y} = \frac{2dx}{x}
$$

$$
\ln{|y|} = 2\ln{|x|} + \ln{|C|}
$$

$$
\ln{|y|} = \ln{Cx^2}
$$

откуда получаем решение в общем виде

$$
y = Cx^2
$$

Теперь применим метод вариации постоянной

$$
y = Cx^2 \to y = C(x)x^2
$$

Подставляем в исходное уравнение

$$
C'(x)x^2 = 2x^2
$$

$$
C'(x) = \frac{2\cancel{x^2}}{\cancel{x^2}}
$$

$$
\int{C'(x)} = \int{2}
$$

$$
C(x) = 2x + C_i
$$

откуда

$$
y = C(x)x^2 = (2x+C_i)x^2 = 2x^3 + C_ix^2
$$

\section{Логистическая функция}

$$
\frac{dy}{dx} = k\Big(1-\frac{y}{C}\Big)y
$$

$$
dy = k\Big(1-\frac{y}{C}\Big)ydx
$$

$$
\frac{dy}{\Big(1-\frac{y}{C}\Big)y} = kdx
$$

Рассмотрим левую часть отдельно:

$$
\frac{dy}{\Big(1-\frac{y}{C}\Big)y} = \frac{dy}{\Big(\frac{C-y}{C}\Big)y} = \frac{Cdy}{(C-y)y} = ?
$$

$$
\frac{C}{(C-y)y} \to \frac{\alpha y}{C-y} + \frac{\beta (C-y)}{y} = \frac{C}{(C-y)y}
$$

$$
\alpha y + \beta (C-y) = C \to \cancel{\alpha y} + \beta C - \cancel{\beta y} = C \to \beta = 1; \alpha = \beta
$$

$$
\frac{Cdy}{(C-y)y} = \Big(\frac{1}{C-y} + \frac{1}{y}\Big)dy
$$

Совместим полученное выражение с оставшейся правой частью и проинтегрируем:

$$
kdx = \Big(\frac{1}{C-y} + \frac{1}{y}\Big)dy
$$

$$
\int{kdx} = \int{\Big(\frac{1}{C-y} + \frac{1}{y}\Big)dy}
$$

$$
\int{kdx} = \int{\frac{1}{C-y}dy} + \int{\frac{1}{y}dy}
$$


$$
kx + C_1 = -\ln{|C-y|} + C_2 + \ln{|y|} + C_3
$$

где $C_1, C_2, C_3$ --- константы интегрирования;

Перенесём все константы направо, назвав новую единственную константу $C_i$

$$
kx + C_i = -\ln{|C-y|} + \ln{|y|}
$$

$$
kx + C_i = -\ln{|C-y|} + \ln{|y|}
$$

Инвертируем знак

$$
-kx - C_i = \ln{|C-y|} - \ln{|y|}
$$

Поскольку $\ln{x} - \ln{y} = \ln{\frac{x}{y}}$

$$
-kx - C_i = \ln{\Big|\frac{C-y}{y}\Big|}
$$

$$
\frac{C-y}{y} = e^{-kx-C_i}
$$

$$
C-y = e^{-kx-C_i}y
$$

$$
C = e^{-kx-C_i}y+y
$$

$$
C = y(e^{-kx-C_i}+1)
$$

$$
y = \frac{C}{(e^{-kx-C_i}+1)}
$$

$$
y = \frac{C}{(e^{-C_i}e^{-kx}+1)}
$$

Обозначим $e^{-C_i} = A$, т.к. под выражение $e^{-C_i}$ подходит фактически любое положительное число ($\frac{1}{e^{C_i}} = \frac{1}{2.71828^{C_i}}$). Тогда:

$$
y = \frac{C}{Ae^{-kx}+1}
$$

Таково происхождение функции из книги Р. Таагеперы.

\end{document}
